深入淺出–建構人造腸道厚膜的藥物

腸道是人體吸收葡萄糖的主要地方，亦是消化乳糖酵素(Lactase）的聚居地。
缺乏Lactase的人並不建議進食含有乳糖的產品，否則會釀起肚痾、腹痛、作嘔等症狀，學名為Lactose Intolerance。

同時，腸道亦是寄生蟲的蝸居，飲用不乾淨水的話有機會讓血吸蟲寄生在腸道之中，引起血吸蟲病（Schistosomiasis)，為全球第二大僅次於瘧疾(Malaria)的寄生蟲病。

（圖2）近日，有科學家發表文章（Ref1)，他們研發出一款口服藥物，主要利用豬隻作為動物模型，證實豬隻吞下藥物後的12分鐘會腸道形成厚膜。

此厚膜不會在其他器官上形成，而在24小時後厚膜亦會自然脫落，排出體外。

（圖3）根據口服藥物的配方不同，厚膜的特性亦能隨之轉變。

厚膜可配載消化乳糖酵素(Lactase)，對比沒有厚膜，能增強20倍酵素的能力，可消除Lactose Intolerance的問題。

而增強厚膜密度的話，亦可減少腸道吸收葡萄糖七成能力，這特點尤其受益於糖尿病人，能大幅度阻上血糖飄升。

另外，厚膜亦可配載殺寄生蟲藥(Praziquantel)，增加藥物滯留在腸道的時間，更有效率殺滅寄生蟲。

（圖4）最為振奮的是，此方法在人類腸道組織亦見效，而且藥物對各種實驗室人體細胞亦無呈現有害效果。

老鼠服用藥物28日後，體重血壓等一切正常。

若然此藥物能進一步在人類進行試驗的話，確立藥物運作正常及不會帶來任何副作用或安全問題的話，絕對大有潛質會成為治理糖尿病的新一代藥物。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

飲唔到奶嘅人終於可以享受飲奶嘅樂趣
話時話lactose intolerance係咪東方人多過西方人定係差唔多

你up乜呀

巴打真係好博學多才

其實一直有lactaid pills 可以買黎食 食完粒藥可以食雪糕同飲奶
仲有d牌子奶係lactose free
但好似冇咩見香港有

胰島素咁賣得會肯比錢整呢隻藥？

enzyme啲中文以前好似係叫乜乜酶架

lactase唔係叫乳糖酶咩？

專利權完咗之後就有好多generic同你爭生意

咁糖尿藥又唔係淨係得insulin嘅，仲有其他㗎嘛

多謝巴打分享開創性嘅科學/醫學發現，留名學吓嘢先

多謝資訊

兩者無關係的

你啱

Like，Follow，Share

粗略睇過，如果睇漏point麻煩屌細力d
1. actase應該係胃入面分解。係咪即係暫時淨系可以用fig3 個種喉管deliver去腸，宜家距離口服應用有一定距離?
2. 似乎無研究Polydopamine既分解。如果一個禮拜內分解唔到，夾埋blocker會唔會長時間影響吸收glucose,甚至餓死個subject??

佢哋有做到dopamine monomer係胃裡頭無被分解，而且由口入的話fig1只有腸道有被「染黑」。

beta galactosidase的確唔係lactase。

塊膜24小時之後就唔再被偵測得到。

我意思係如果想做lactase個實驗係咪唔可以口服，d lactase未去到腸已經係胃分解咗

佢哋都係口服beta-galactosidase直入腸道，無被胃酸分解

但係有d殺蟲藥唔係要入血先殺到蟲？
阻住吸收點解反而好d?
我以為阻住吸收反而無咁易殺到蟲...

有啲寄生蟲會寄居係腸道，藥物維持耐啲喺腸道，可以更有效殺死佢哋。

Sorry, 深入淺出同腸道...我諗歪咗
但多謝巴打分享

你心邪